\documentclass[twocolumn]{article}

\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{cd}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage[MeX]{polski}


\begin{document}
\paragraph{Kategoria F-algebr} $\mathcal{C}$ -- kategoria, $F$ -- funktor
w $\mathcal{C}$. Obiekty: $(A, \alpha)$, $A$ -- obiekt z
$\mathcal{C}$, $\alpha: FA \rightarrow A$. Morfizmy: takie morfizmy
$f: A \rightarrow B$ z $\mathcal{C}$ dla których diagram jest
przemienny:\\
\begin{tikzcd}
  FA \arrow[r, "\alpha"] \arrow[d, "F(f)"] & A \arrow[d, "f"] \\
  FB \arrow[r, "\beta"] & B 
\end{tikzcd}

\paragraph{Obiekt końcowy:} obiekt $1$ z $\mathcal{C}$ taki, że dla
każdego $Z$ z $\mathcal{C}$ istnieje dokładnie jeden morfizm $Z
\rightarrow 1$:\\
\begin{tikzcd}
  Z \arrow[r, dotted, "!"] & 1
\end{tikzcd}

\paragraph{Produkt:} obiekt $P$ wraz z morfizmami $\pi_1: P \rightarrow A,
\pi_2: P \rightarrow B$ taki, że dla każdego $Z$ wraz z $z_1: Z
\rightarrow A, z_2: Z \rightarrow B$ istnieje dokładnie jeden morfizm
$\tau: P \rightarrow Z$, który czyni diagram przemiennym:\\
\begin{tikzcd}
  & Z \arrow[ldd, "z_1", bend right=20] \arrow[rdd, "z_2", bend left=20] \arrow[d, dotted, "\tau"] &\\
  & P \arrow[ld, "\pi_1"] \arrow[rd, "\pi_2"] &\\
  A& &B
\end{tikzcd}\qquad\begin{minipage}{.4\columnwidth}
  $\pi_i$ -- rzutowania.\\
  Ozn. $(x_1, x_2) := \tau$
\end{minipage}

\paragraph{Equalizer strzałek $f$ i $g$} $f,g: A \rightarrow B$:
obiekt $E$ wraz z $e: E \rightarrow A$, taki, że:
\begin{enumerate}
\item $f\circ e=g \circ e$ oraz
\item dla każdej pary $(Z, z)$ spełniającej tę samą własność istnieje
  dokładnie jeden morfizm $\zeta$, który czyni diagram przemiennym.
\end{enumerate}
\begin{tikzcd}
  Z \arrow[dotted]{d}{\zeta} \arrow{dr}{z}  && \\
  E \arrow[r, "e"] & A \arrow[r,"f", shift left] \arrow[shift right]{r}[below]{g} & B \\
\end{tikzcd}

\paragraph{Pullback strzałek $f$ i $g$,}\begin{tikzcd}
  A \arrow{r}{f} & C & B \arrow{l}[above]{g}
\end{tikzcd}: obiekt $P$ wraz z $p_1: P\rightarrow A$, $p_2:
P\rightarrow B$ taki, że:
\begin{enumerate}
\item \label{pb1}
  \begin{tikzcd}
    P \arrow{r}{p_1} \arrow{d}{p_2} & A \arrow{d}{f} \\
    B \arrow{r}{g} & C 
  \end{tikzcd} jest przemienny oraz 
\item dla każdego $Z$ wraz z $z_1: Z\rightarrow A$, $z_2:
Z\rightarrow B$, dla którego zachodzi~\ref{pb1} istnieje dokładnie
jeden morfizm $\tau: Z \rightarrow P$, który czyni następujący diagram
przemiennym: 
\end{enumerate}
\begin{tikzcd}
  Z \arrow[dotted]{dr}{\tau} \arrow[bend left]{drr}{z_1} \arrow[bend right]{ddr}{z_2}& & \\
  & P \arrow{d}{p_2} \arrow{r}{p_1} & A \arrow{d}{f} \\
  & B \arrow{r}{g} & C \\
\end{tikzcd}

\paragraph{Monomorfizm:} $f: X \rightarrow Y$ taki, że dla każdej pary
strzałek $g,h: Z \rightarrow X$
\[
  f\circ g = f \circ h \Rightarrow g=h
\]
Ozn:
\begin{tikzcd}
  X \arrow[tail]{r}{f} & Y
\end{tikzcd}\\
W Set iniekcje są mono.

\paragraph{Epimorfizm:} $f: X \rightarrow Y$ taki, że dla każdej pary
strzałek $g,h: Y \rightarrow Z$
\[
  g\circ f = h \circ f \Rightarrow g=h
\]
Ozn:
\begin{tikzcd}
  X \arrow[two heads]{r}{f} & Y
\end{tikzcd}\\
W Set suriekcje są epi.

\paragraph{Transformacja naturalna z $F$ do $G$:} $F,G$
funktory $\mathcal{C}\rightarrow\mathcal{D}$. Transformacją naturalną nazywamy taką rodzinę morfizmów
w $\mathcal{D}$: $\nu = \{\nu_X: FX \rightarrow
GX\}_{X\in \mathcal{C}}$, dla której dla każdego morfizmu $(f: X
\rightarrow Y)$ z $\mathcal{C}$:
\begin{tikzcd}
  FX \arrow{r}{\nu_X} \arrow{d}{Ff} & GX \arrow{d}{Gf} \\
  FY \arrow{r}{\nu_Y} & GY\\
\end{tikzcd}\\
Oznaczenie: $\nu: \mathcal{C} \Rightarrow \mathcal{D}$.

\paragraph{Własności funktorów:}
\begin{enumerate}
\item różnowartościowy na obiektach
\item surjektywny na obiektach
\item różnowartościowy na morfizmach
\item surjektywny na morfizmach
\item wierny, jeśli strzałka $F_{A,B}: \mathcal{C}(A,B) \rightarrow
  \mathcal{D}(FA,FB)$, $F_{A,B}(f)=Ff$ jest różnowartościowa
\item pełny, jeśli strzałka $F_{A,B}$ jest \emph{na}
\end{enumerate}

\paragraph{Podkategoria} $\mathcal{U}$ jest podkategorią $\mathcal{C}$
jeśli istnieje funktor \emph{różnowartościowy na morfizmach} $\mathcal{U}\rightarrow\mathcal{C}$.
$\mathcal{U}$ jest \emph{pełną} podkategorią, gdy ten funktor jest
dodatkowo pełny. 

\paragraph{Kategoria kartezjańsko domknięta (CCC):} Kategoria z
potęgami, produktami i obiektem końcowym. Dla dowolnego $B$:
\[
  \mathcal{C}(A\times B, C) \cong \mathcal{C}(A, C^B)
\]

\paragraph{Równoważność kategorii:} $\mathcal{C}$ jest równoważna
$\mathcal{D}$, gdy istnieje para funktorów: $E: \mathcal{C}
\rightarrow \mathcal{D}$, $F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$
oraz transformacji naturalnych $\alpha: Id \Rightarrow F\circ E$,
$\beta: Id \Rightarrow E\circ F$ takie, że każdy komponent $\alpha$ i
$\beta$ jest izomorfizmem w odpowiedniej kategorii.

\paragraph{Zanurzenie:} funktor, który jest \emph{pełny},
\emph{wierny}, \emph{różnowartościowy na obiektach}. 

\paragraph{Zanurzenie Yonedy:} $y: \mathcal{C} \rightarrow Set^{\mathcal{C}^{op}}$, $y(C)= \mathcal{C}(-,C)$
$y(f: C \rightarrow D)$ --- naturalna transformacja z
$\mathcal{C}(-,C)$ do $\mathcal{C}(-,D)$,\\
$y(f)=\left\{y(f)_x: \mathcal{C}(X, C) \rightarrow \mathcal{C}(X, D)
  \right\}_{X\in\mathcal{C}}$\\
$y(f)_X= g: X \rightarrow C \mapsto f \circ g : X \rightarrow D$

\paragraph{Lemat Yonedy:} Niech $\mathcal{C}$ lokalnie mała. Dla
każdego obiektu $C\in\mathcal{C}$ i funktora $F:
\mathcal{C}^{op}\rightarrow Set$ mamy izomorfizm
$Set^{\mathcal{C}^{op}}(yC, F) \cong FC$, który jest naturalny dla C i
F:
\begin{itemize}
\item naturalność dla $C$:
  \begin{tikzcd}
    Set^{\mathcal{C}^{op}}(yC, F) \arrow[leftrightarrow]{r}{\cong} & FC \\
    Set^{\mathcal{C}^{op}}(yD, F) \arrow[leftrightarrow]{r}{\cong} \arrow{u}{Set^{\mathcal{C}^{op}}(yh, F)} & FD \arrow{u}{Fh} \\
  \end{tikzcd},\\
  gdzie $Set^{\mathcal{C}^{op}}(yh, F)$ transformuje:
  $\nu: (yD \Rightarrow F)$ do  $\nu' : (yC \Rightarrow F)$
  zdefiniowanego 
  $\{\nu'_X(g)= \nu_x(h \circ g)\}_X$
\item Naturalność dla F: $\forall \nu: F \Rightarrow G$
  \begin{tikzcd}
    Set^{\mathcal{C}^{op}}(yC, F) \arrow[leftrightarrow]{r}{\cong}
    \arrow{d}{Set^{\mathcal{C}^{op}}(yC, \nu)}  & FC \arrow{d}{\nu_C} \\
    Set^{\mathcal{C}^{op}}(yC, G) \arrow[leftrightarrow]{r}{\cong} & GC \\
  \end{tikzcd},\\
  $Set^{\mathcal{C}^{op}}(yC, \nu)$ jest złożeniem transformacji
  naturalnych:
  $yC \Rightarrow F \Rightarrow G$
\end{itemize}

\paragraph{Sprzężenie}
$F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$, $U: \mathcal{D} \rightarrow
\mathcal{C}$

\[
\mathcal{D}(FX, Y) \cong \mathcal{C}(X, UY).
\] 

Izomorfizm $\Phi_{X,Y}$, który jest naturalny dla $X$ i $Y$. 

\end{document}



%  LocalWords:  endofunktor morfizmami morfizm
